\lecture{7}{drp 5 April 12:40}{Нененененене вводная}

Подсчет числа ломаных в Фейлере.

\begin{пример}
  Найти число ломаных, которые начинаются в $(0, 0)$ и заканчиваются в $(9, 1)$,
  которые не касаются и не пересекают прямую $x=-2$.
\end{пример}

\begin{пример}
  Найти число ломаных, которые начинаются в $(0, 0)$ и заканчиваются в $(12, 2)$,
  которые не касаются и не пересекают прямую $x=3$.
\end{пример}

\todo[inline]{Написать решения задач}

\begin{зам}
Четная длина заканчивается в четной координате $y$:
\[
(even, even) \text{ or } (odd, odd)
  .\]
\end{зам}

Обозначим $f_{2n}$ -- вероятность того, что ломаная длины $2n$ впервые попадёт в начало в точке $(2n, y)$.
\[
f_{2n} = P(S_1\neq 0, S_2 \neq 0, \dots, S_{2n-1}\neq 0, S_{2n} = 0)
,\]
\begin{eqexpl}[1cm]
	\item{$(k, S_k)$} координата вершины ломаной.
\end{eqexpl}
\begin{gather*}
	u_{2n} = f_{2}\cdot u_{2n-2} + f_{4}\cdot u_{2n-4} + \dots + f_{2n-2}\cdot u_{2} + f_{2n}\cdot u_{0}(=1), \; n \gg 1
\end{gather*}

\begin{лемма}[Основная лемма]
	Вероятность того, что до момента $2n$ (включительно) не произойдет ни одного возвращения в начало равна вероятности того, что возвращение в начало произойдет в момент $2n$:
  \begin{gather*}
    P(S_1\neq 0, S_2\neq 0, \dots, S_{2n-1}\neq 0, S_{2n} \neq 0) = u_{2n}
  \end{gather*}
\end{лемма}
\begin{proof}
	\begin{gather*}
    P( S_1 > 0, \dots , S_{2n} > 0) = P(S_1 < 0, \dots, S_{2n} < 0) \\
    P(S_1 \neq 0, \dots, S_{2n}\neq 0) = P(S_1 > 0, \dots, S_{2n} > 0) + P(S_1 < 0, \dots, S_{2n} < 0)
  \end{gather*}
  Докажем:
  \begin{gather*}
    P( S_1 > 0, \dots , S_{2n} > 0) = \frac{1}{2}\cdot u_{2n} \\
    \text{Заметим } S_{1} > 0 \implies S_{1} = 1 \\
    P( S_1 > 0, \dots , S_{2n} > 0) = \sum_{r=1}^{\infty} P(S_{1} > 0, \dots, S_{2n} = 2r) = \\
    \text{(Однако сумма, скорее всего, будет конечной, так как $P(S_{2n} > 2n) = 0$)} \\
    = \sum_{r=1}^{n} P(S_{1} > 0, \dots, S_{2n} = 2r) = \sum_{r=1}^{n} \left(\underbrace{N_{2n-1, 2r-1}}_{\text{общее число ломаных из $(1, 1)$ в $(2n, 2r)$}} - \right.\\
    - \left.\underbrace{N_{2n-1, 2r+1}}_{\text{число ломаных из $(1, 1)$ в $(2n, 2r)$, касающихся или пересекающих ось $t$}}\right)\cdot 2^{-2n} = \\
    = \sum_{r=1}^{n} (p_{2n-1, 2r-1} - p_{2n-1, 2r+1})\cdot \frac{1}{2} = \\
    (p_{2n-1, x} = N_{2n-1, x}\cdot 2^{-(2n - 1)}) \\
    = \frac{1}{2}\left(\underbrace{p_{2n-1, 1} - p_{2n-1, 3}}_{r=1} + \underbrace{p_{2n-1, 3} - p_{2n-1, 5}}_{r=2} + \dots + \underbrace{p_{2n-1, 2n-3} - p_{2n-1, 2n-1}}_{r=n-1} + \underbrace{p_{2n-1, 2n-1} - p_{2n-1, 2n+1}(=0)}_{r=n}\right) = \\
    = \frac{1}{2}\cdot p_{2n-1, 1} = \frac{1}{2} \binom{2n-1}{n}\cdot 2^{-(2n-1)} = \frac{1}{2^{2n}}\cdot\frac{(2n-1)!}{n!(n-1)!} = \\
    = \frac{1}{2^{2n}}\cdot\frac{(2n-1)!\cdot 2n}{n!(n-1)!\cdot 2n} = \frac{1}{2^{2n}}\cdot\frac{(2n)!}{n!n!}\cdot \frac{1}{2} = \\
    = \frac{1}{2} \frac{\binom{2n}{n}}{2^{2n}} = \frac{1}{2}\cdot u_{2n}.
  \end{gather*}
\end{proof}

\begin{лемма}[Переформулировка леммы]
  \begin{gather*}
    P(S_{1} \geq 0, \dots, S_{2n} \geq 0) = u_{2n}
  \end{gather*}
\end{лемма}
\begin{proof}
  Осмыслим тот факт, что
  \[
    P(S_{1} > 0, \dots, S_{2n} > 0) = \frac{1}{2} P(S_{1} \geq 0, \dots, S_{2n} \geq 0)
    .\]
  \missingfigure{Рисунок}
  Ломаные со свойством $S_{1} > 0, \dots , S_{n} > 0$, если перенести начало координат в точку $(1, 1)$, получают свойство $S_{1} \geq 0, \dots , S_{2n-1} \geq 0$, что равносильно тому, что
  \[
    S_{1} \geq , S_{2} \geq 0, \dots , S_{2n} \geq 0
    .\]
  Покажем, что
  \begin{gather*}
    N(S_1 > 0, \dots, S_{2n} > 0) = N(S_{1} \geq 0, \dots, S_{2n-1} \geq 0) \\
    2\cdot N(S_1 \geq  0, \dots, S_{2n-1} \geq 0) = N(S_{1} \geq 0, \dots, S_{2n} \geq 0) \\
  \end{gather*}
\end{proof}
\begin{зам}[Вероятность первого попадания в начало]
	\[
    f_{2n} = u_{2n-2} - u_{2n}, \; n = 1, 2, \dots
    ,\]
\end{зам}
\begin{proof}
	\begin{gather*}
    u_{2n-2}\cdot 2^{2n-2} \text{ -- число ломаных, которые до момента $2n-2$ не пересекали ось $t$ (основная лемма)}
  \end{gather*}
  Количество ломаных длины $2n$, которые до момента $t=2n-2$ не пересекали ось, равно \[
    u_{2n-2}\cdot 2^{2n-2}\cdot 2^{2} = u_{2n-2}\cdot 2^{2n}
    .\]
  \begin{gather*}
    u_{2n}\cdot 2^{2n} \text{ -- число ломаных длины $2^{2n}$, которые до момента $t=2n$ не пересекают ось $t$ (по основной лемме)} \\
    u_{2n-2}\cdot 2^{2n} - u_{2n}\cdot 2^{2n} \text{ -- количество ломаных, которые до $t=2n-2$ ось $t$ не пересекали, но в $t=2n$ попали на ось,} \\
    \text{т.е. ломаные благоприятные наствплению события первое попадание в $t=2n$} \implies \\
    f_{2n}\cdot 2^{2n} = u_{2n-2}\cdot 2^{2n} - u_{2n}\cdot 2^{2n} \mid : 2^{2n} \implies  \\
    f_{2n} = u_{2n-2} - u_{2n} = \binom{2n-2}{n-1} : 2^{2n-2} - \binom{2n}{n} : 2^{2n} = \frac{1}{2^{2n-2}}\left(\frac{(2n-2)!}{(n-1)!(n-1)!} - \frac{1}{4}\cdot \frac{(2n)!}{n!n!}\right) = \\
    = \frac{1}{2^{2n-2}}\left(\frac{4\cdot n^{2}\cdot (2n-2)! - (2n)!}{4\cdot n!n!}\right) = \\
    = \frac{1}{2^{2n}}\left(\frac{2n\cdot 2n\cdot (2n-2)! - (2n)!}{n!n!}\right) = \\
    = \frac{1}{2^{2n}}\cdot (2n)! \left(\frac{\frac{2n}{2n-1} - 1}{n!n!}\right) = \\
    = \frac{1}{2^{2n}}\cdot \frac{(2n)!}{n!n!} \left(\frac{2n}{2n-1} -1\right) = \\
    = u_{2n}\cdot \frac{1}{2n-1}
  \end{gather*}
  Таким образом, $f_{2n} = \dfrac{1}{2n-1}\cdot u_{2n}$
\end{proof}

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
